%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[10pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=1.6cm]{geometry}
\usepackage{multicol}

\pagestyle{empty}

\title{Repérage}
\date{28/09/15}
\classe{2\up{de}10}
\dsnum{DM 1}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Quadrilatère]
  \begin{em}
    \noindent Dans un repère orthonormé, on considère les points $A\left( 7;4 \right)$, $B\left( 13;8 \right)$, $C\left( 5;20 \right)$ et $D\left( -1; 16 \right)$. L'objet de l'exercice est de déterminer la nature du quadrilatère $ABCD$.
  \end{em}

  \begin{enumerate}
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item \emph{On appelle $I$ le milieu de $\left[ AC \right]$, et $J$ le milieu de $\left[ BD \right]$. Déterminer les coordonnées de $I$ et $J$.}
          \begin{itemize}
            \item Coordonnées de $I$ :
              $\begin{array}{l}
                x_I =\frac{x_A+x_C}{2}=\frac{7+5}{2}=6\\
                y_I =\frac{y_A+y_C}{2}=\frac{4+20}{2}=12
            \end{array}$
            Donc $I\left( 6;12 \right)$.
            \item Coordonnées de $J$ :
              $\begin{array}{l}
                x_J =\frac{x_B+x_D}{2}=\frac{13-1}{2}=6\\
                y_J =\frac{y_B+y_D}{2}=\frac{8+16}{2}=12
            \end{array}$
            Donc $J\left( 6;12 \right)$.
          \end{itemize}
        \item \emph{Le quadrilatère $ABCD$ est-il un parallélogramme ? Justifier.}
          Puisque $I$ et $J$ ont les mêmes coordonnées, ce sont le même point. Le quadrilatère a donc ses diagonales qui se coupent en leur milieu : c'est un parallélogramme.
      \end{enumerate}
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Calculer les longueurs $AB$ et $AD$.}
          \begin{multicols}{2}
            \begin{align*}
              AB &= \sqrt{\left( x_B-x_A \right)^2+\left( y_B-y_A \right)^2} \\
                 &= \sqrt{\left( 13 - 7  \right)^2+\left(  8 - 4  \right)^2} \\
                 &= \sqrt{ 6^2+ 4^2} \\
                 &= \sqrt{36 + 16} \\
                 &= \sqrt{52} \\
                 &= 2\sqrt{13} \\
            \end{align*}

            \begin{align*}
              AD &= \sqrt{\left( x_D-x_A \right)^2+\left( y_D-y_A \right)^2} \\
                 &= \sqrt{\left( -1 - 7  \right)^2+\left(  16 - 4  \right)^2} \\
                 &= \sqrt{ \left( -8 \right)^2+ 12^2} \\
                 &= \sqrt{64 + 144} \\
                 &= \sqrt{208} \\
                 &= 4\sqrt{13} \\
            \end{align*}
          \end{multicols}
        \item \emph{Le quadrilatère $ABCD$ est-il un losange ? Justifier.}
          Les côtés $\left[ AB \right]$ et $\left[ AD \right]$, consécutifs, ne sont pas de même longueur. Le paraléllogramme n'est donc pas un losange.
      \end{enumerate}
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Calculer les longueurs $BD$ et $AC$.}
          \begin{multicols}{2}
          \begin{align*}
            BD &= \sqrt{\left( x_D-x_B \right)^2+\left( y_D-y_B \right)^2}\\
               &= \sqrt{\left( -1-13   \right)^2+\left(16- 8    \right)^2}\\
               &= \sqrt{\left(-14      \right)^2+8^2}\\
               &= \sqrt{196+64}\\
               &= \sqrt{260}\\
               &= 2\sqrt{65}
          \end{align*}

          \begin{align*}
            AC &= \sqrt{\left( x_C-x_A \right)^2+\left( y_C-y_A \right)^2}\\
               &= \sqrt{\left( 5-7   \right)^2+\left(20-4    \right)^2}\\
               &= \sqrt{\left(-2      \right)^2+16^2}\\
               &= \sqrt{4+256}\\
               &= \sqrt{260}\\
               &= 2\sqrt{65}
          \end{align*}
        \end{multicols}
        \item \emph{Le quadrilatère $ABCD$ est-il un rectangle ? Justifier.}
          Les diagonales $\left[ AC \right]$ et $\left[ BD \right]$ sont de même longueur, donc le parallélogramme est un rectangle.
      \end{enumerate}
    \item \emph{Le quadrilatère $ABCD$ est-il un carré ? Justifier.}
          Le parallélogramme $ABCD$ n'est pas un carré, car ce n'est pas un losange.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Triangle]
  \begin{em}
  Soient $A\left( 1;1 \right)$, $B\left( -2; 2 \right)$, et $C\left( 0; -3 \right)$ trois points du plan muni d'un repère quelconque, et $I$ le milieu de $\left[ AB \right]$. Soit $\mathcal{D}$ la droite parallèle à $\left( AC \right)$ passant par $I$. On appelle $J$ le point d'intersection de $\mathcal{D}$ et $\left[BC\right]$.
\end{em}
\begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Faire une figure.}
      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[very thick]
          \draw[gray, dotted] (-2, -3) grid (1, 2);
          \draw[-latex] (-2, 0) -- (1, 0);
          \draw[-latex] (0, -3) -- (0, 2);

          \coordinate (A) at (1,1);
          \coordinate (B) at (-2,2);
          \coordinate (C) at (0,-3);
          \draw (A) node{$\bullet$} node[above left]{$A$};
          \draw (B) node{$\bullet$} node[right]{$B$};
          \draw (C) node{$\bullet$} node[below]{$C$};
          \draw (A) -- (B) -- (C) -- cycle;
          \coordinate (I) at ($.5*(A)+.5*(B)$);
          \coordinate (J) at ($.5*(C)+.5*(B)$);
          \draw (I) node{$\bullet$} node[above right]{$I$};
          \draw (J) node{$\bullet$} node[left]{$J$};
          \draw[dashed] ($1.3*(I)-.3*(J)$) -- ($2.2*(J)-1.2*(I)$);
          \draw ($2*(J)-1*(I)$) node[left]{$\mathcal{D}$};

        \end{tikzpicture}
      \end{center}

      \columnbreak

    \item \emph{Déterminer \emph{par le calcul} les coordonnées de $J$.}
      On reconnait la configuration de l'énoncé des milieux (cas particulier du théorème de Thalès) : $IJB$ et $ABC$ sont des triangles, $I$ est le milieu de $\left[ AB \right]$, $J$ est sur le segment $\left[ BC \right]$, et les droites $\left( AC \right)$ et $\left( IJ \right)$ sont parallèles. Donc, d'après l'énoncé des milieux, $J$ est le milieu de $\left[ BC \right]$.

      Nous pouvons donc calculer les coordonnées de $J$ en fonction de celles de $B$ et $C$.

      \[
        \left\{\begin{array}{rlll}
          x_J &= \frac{x_B+x_C}{2} &= \frac{-2+0}{2} &= -1\\
          y_J &= \frac{y_B+y_C}{2} &= \frac{2-3}{2} &= -\frac{1}{2}\\
        \end{array}\right.
      \]

      Les coordonnées de $J$ sont donc $\left( -1; ^{-1}/_2 \right)$.

  \end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\end{document}
